%%% Copyright (C) 2023 Simon Paquette et Pascal Turbis
%%%
%%% Information de contact : latex.multidoc@gmail.com
%%%
%%% Il est permis de partager (copier, distribuer ou communiquer) ou adapter 
%%% (remixer, transformer et crer à partir) ce logiciel sous les termes de 
%%% la licence Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International 
%%% (CC BY-NC-SA 4.0) sous les conditions d'attribution, de ne pas en faire une
%%% utilisation commerciale et de partager dans les mêmes conditions.
%%%
%%% Le logiciel est fourni "tel quel", sans aucune garantie, qu'elle soit 
%%% explicite ou implicite, incluant, mais sans s'y limiter, les garanties 
%%% implicites de qualité marchande et de convenance à une fin particulière.
%
%
\chapter{\emph{Excel}} \label{annexeExcel}
%
%
\begin{bloc}{m}
Dans cette annexe, nous donnons des liens vers des vidéos qui montrent comment utiliser le logiciel \emph{Excel} pour faire des statistiques descriptives. Il existe évidemment beaucoup d'autres ressources disponibles en ligne, il suffit de chercher un petit peu. Attention à chercher des vidéos qui utilisent la même version d'\emph{Excel} que la vôtre. Les vidéos suggérées ici n'ont pas été conçues par les auteurs de cet ouvrage alors il peut y avoir certaines différences au niveau des normes de présentation.
\end{bloc}%m
%
%
\section{Introduction à \emph{Excel}} 
%
%
\begin{bloc}{m}
Voici deux vidéos qui vous introduisent à \emph{Excel}.

\href{https://www.youtube.com/watch?v=0Hwez8dAXDI}{\og Introduction à \emph{Excel} \fg{} par Ann-Sophie Pepin} 

\href{https://www.youtube.com/watch?v=bbcQTcLU6VU}{\og \emph{Excel}, la base \fg{} par ProfML} 

Une caractéristique propre aux tableurs, tel \emph{Excel}, est la possibilité d'utiliser des références relatives et absolues. Cette utilisation est présentée dans la vidéo suivante.

\href{https://www.youtube.com/watch?v=qdupJE6HqwA}{\og Références relatives et absolues dans \emph{Excel} \fg{} par Ann-Sophie Pepin} 

Voici une courte vidéo sur les bases de données en \emph{Excel}.

\href{https://www.youtube.com/watch?v=kpzgOvx6Nm8}{\og \emph{Excel} : attribuer un nom \fg{} par ProfML}
\end{bloc}%m
%
%
\section{Tableaux de fréquences} 
%
%
\begin{bloc}{m}
Pour construire un tableau de fréquences dans \emph{Excel}, il faut utiliser les \textbf{tableaux croisés dynamiques}. 

D'abord, voici deux vidéos qui présentent les tableaux de fréquences pour des variables qualitatives.

\href{https://www.youtube.com/watch?v=PP5ECD7lUIk}{\og Tableau de distribution \fg{} par Ann-Sophie Pepin} 

\href{https://www.youtube.com/watch?v=1j0phhEv1Qs}{\og \emph{Excel} : tableau à 1 variable(qualitative) \fg{} par ProfML} 

Ensuite, les vidéos suivantes présentent les tableaux de fréquences pour les variables quantitatives.

\href{https://www.youtube.com/watch?v=jbyXDJPF56A&t=114s}{\og Tableau de distribution (var quantitative continue)\fg{} par Ann-Sophie Pepin} 

\href{https://www.youtube.com/watch?v=_ruqxxtjhY8&t=21s}{\og \emph{Excel} : tableau avec variable quantitative\fg{} par ProfML} 
\end{bloc}%m
%
%
\section{Graphiques} 
%
%
\begin{bloc}{m}
Voyons maintenant comment construire des graphiques à l'aide d'\emph{Excel}. 

\subsection{Diagrammes circulaires}
\href{https://www.youtube.com/watch?v=kyUDY69m550}{\og Diagramme circulaire \fg{} par Ann-Sophie Pepin} 

\href{https://www.youtube.com/watch?v=GNFbUiSt-fc}{\og \emph{Excel} : diagramme à secteurs \fg{} par ProfML} 

\subsection{Diagrammes à bandes}
\href{https://www.youtube.com/watch?v=ey9tVwAhi1I}{\og Diagramme à rectangles verticaux \fg{} par Ann-Sophie Pepin} 

\href{https://www.youtube.com/watch?v=Y7O4bAmxSbY&t=14s}{\og \emph{Excel} : diagramme à bandes \fg{} par ProfML} 

\subsection{Diagrammes à bâtons}
\href{https://www.youtube.com/watch?v=Nha-Qs031bU}{\og Diagramme à bâtons \fg{} par Ann-Sophie Pepin} 

\subsection{Histogrammes}
\href{https://www.youtube.com/watch?v=5SUK829So-s&t=287s}{\og Histogramme \fg{} par Ann-Sophie Pepin}

\subsection{Ogives}
\href{https://www.youtube.com/watch?v=EoTvDj0xFEs}{\og Polygone de fréquence et ogive \fg{} par Ann-Sophie Pepin.} Cette vidéo contient également la marche à suivre pour construire un polygone de fréquences, qui n'apparaît pas dans cet ouvrage. 

%%%\href{https://www.youtube.com/watch?v=LKK9XPpcz5w}{\og \emph{Excel} : polygone de fréquences \fg{} par ProfML} 
%
%
\section{Mesures}
%
%
\href{https://www.youtube.com/watch?v=zGskfBABAyg}{\og \emph{Excel} : mode, moyenne, médiane, écart-type, étendue et cote z \fg{} par ProfML}

Les fonctions d'\emph{Excel} ne permettent pas de calculer des mesures à partir des modalités de la variable. Pour pouvoir utiliser les fonctions, il faut coder les modalités (leur associer un nombre).

\href{https://www.youtube.com/watch?v=mhKnlRZjBag}{\og Codage d'une variable qualitative \#\emph{Excel} \fg{} par Dr Amal JMAII - Académie}

Malheureusement, \emph{Excel} n'utilise pas les mêmes noms de fonctions dans les différentes langues. Pour traduire en français le nom d'une fonction en anglais, on peut consulter des sites web comme \href{https://fr.excelfunctions.eu/}{celui-ci}.

\href{https://www.youtube.com/watch?v=G-hHYqn4T3U}{\og \textit{Transforming an Ordinal Variable to Numeric in Excel} \fg{} par James Murray}
%
%
\section{Corrélation linéaire}
%
%
\href{https://www.youtube.com/watch?v=bCLqi7MqAYc}{\og \emph{Excel} : nuage de points \fg{} par ProfML}

\href{https://www.youtube.com/watch?v=GxfDAhmCiKI}{\og \emph{Excel} : régression linéaire \fg{} par ProfML} 
\end{bloc}%m